\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\input{../commandes_perso.tex}

\author{Jean-Léon \bsc{Henry}}
\title{Compte rendu d'entretien de suivi}
\date{15 mai 2019}

\begin{document}
\maketitle
Depuis le dernier entretien (3 mai), j'ai pu finir mes notes sur l'algorithme de Robbins-Monro et m'attaquer aux problématiques proposées par M. Stoica à ce moment. Cette semaine nous avons donc discuté de deux choses.

\section{Estimation de quantiles}
De manière générale, on peut estimer par Robbins-Monro le $\alpha$-quantile $q_\alpha$ d'une loi de la façon suivante :
\begin{equation}
  q_{n+1} = q_n - \gamma_n(\indic_{Y_{n+1}\leq q_n}-\alpha)
\end{equation}
du moment qu'on dispose des $Y_i$, échantillon indépendant distribué selon la loi qui nous intéresse. Cependant, dans notre cas, cette technique me semblait un peu lourde et je n'ai pas creusé plus avant, même si la question principale m'avait échappé : peut-on espérer estimer les quantiles de la loi a posteriori malgré le fait qu'on ne puisse la simuler qu'approximativement.

\section{ABC Shadow et algorithme de Langevin}
Une autre question sur laquelle j'ai travaillé : peut-on faire un lien entre la dynamique Metropolis-Hastings d'ABC Shadow et une dynamique d'approximation stochastique de type gradient.

J'ai commencé par remarquer que l'algorithme de Robbins-Monro donne une convergence presque-partout, alors qu'ABC Shadow essaye de simuler une loi limite. Une idée est alors de modifier le gradient stochastique pour qu'il fournisse asymptotiquement une loi limite qui nous intéresse plutôt que d'aller s'écraser sur le maximum de vraisemblance (dans notre cas).

De nombreuses méthodes explorent cette idée, de la manière suivante : on part d'une équation différentielle stochastique qui a pour distribution stationnaire celle qui nous intéresse et on la discrétise en espérant ainsi en tirer un algorithme l'échantillonant. Dans notre cas où on ne connait pas la constante de normalisation de notre densité, la dynamique de Langevin paraît intéressante. Mais l'étape de discrétisation peut donner une chaîne de Markov ne convergeant pas. Des travaux proposent alors de se servir de la dynamique discrétisée comme loi instrumentale d'un Metropolis-Hastings modifié.\\
J'ai mentionné tout ceci durant l'entretion car en explicitant différemment le taux d'acceptation de la chaîne Shadow, j'ai cru déceler un lien de ce type entre l'approximation stochastique et la méthode de M. Stoica. J'inclus les calculs ici, pour éventuelle référence future.

Pour rappel, une itération d'ABC Shadow se passe ainsi. Si le système est dans l'état $\theta$
\begin{itemize}
\item On propose un nouvel état $\psi$ simulé selon la loi uniforme sur la boule $B(\theta, \Delta/2)$.
\item On accepte cet état avec le taux $\alpha_s$ définit par \cite[Equation (11)]{StoicaEtAl2017} :
  \begin{equation}
    \alpha_s(\theta\rightarrow\psi) = 1\wedge\frac{p(\psi|y)}{p(\theta|y)}\cdot\frac{f(x|\theta)c(\psi)\indic_{B(\psi, \Delta/2)}(\theta)}{f(x|\psi)c(\theta)\indic_{B(\theta, \Delta/2)}(\psi)}
  \end{equation} où $y$ sont les données et $x$ est la variable auxiliaire.
\end{itemize}
Mais on peut réécrire ce taux autrement. Tout d'abord comme $\psi$ est choisi dans la boule $B(\theta, \Delta/2)$ les indicatrices valent toutes les deux 1. Et alors
\begin{align}
  \alpha_s(\theta\rightarrow\psi)&=1\wedge\frac{p(\psi|y)}{p(\theta|y)}\cdot\frac{f(x|\theta)c(\psi)}{f(x|\psi)c(\theta)}\\
  &= 1\wedge \frac{f(y|\psi)f(x|\theta)}{f(y|\theta)f(x|\psi)}\\
  &= 1\wedge e^{(t(y)-t(x))\cdot(\psi-\theta)}
\end{align}
Le terme en $t(y)-t(x)$ est présent dans Robbins-Monro appliqué à notre cas.

\section{Prochaines séances}
Le programme est le suivant
\begin{itemize}
\item Bien comprendre l'algorithme de Langevin appliqué à notre loi a posteriori avec constante de normalisation inconnue (Welling \& Teh, 2011)
\item Explorer les références proposées (Moulines, Duflo, Moller)
  \item Ecrire un résultat de convergence en loi pour ABC Shadow quand $\Delta\rightarrow 0$
  
\end{itemize}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{../biblio}
\end{document}
